<h1>Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników</h1>

<h1>Spis treści</h1>  

[toc]

# Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:  
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,  
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,  
3. **XML** (*Extensible Markup Language*) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu *html* i jego interpretacja w przeglądarce:
<table >
<tr>
<td>

```html                                      
<!DOCTYPE html>                               
<html>  
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
</td>
<td>

![](17.png)

</td>
</tr>
</table>

Przykład kodu *Latex* i wygenerowanego pliku w formacie *pdf*  

<table >
<tr>
<td>

```latex                                        
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
</td>
<td>

![](19.png)

</td>
</tr>
</table>

Przykład kodu *XML* – fragment dokumentu *SVG* (Scalar Vector Graphics)  

<table >
<tr>
<td>

```xml                                      
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```
</td>
<td>

![](21.png)

</td>
</tr>
</table>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. *\<circle>* opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem *docx*, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.  

``` 
Przykład rozpakowania zawartości pliku test.docx poleceniem: unzip  
$unzip -l test.docx  
Archive: test.docx  
Length  
Date Time Name  
--------- ---------- ----- ----  
573 2022-03-20 08:55 _rels/.rels  
731 2022-03-20 08:55 docProps/core.xml  
508 2022-03-20 08:55 docProps/app.xml  
531 2022-03-20 08:55 word/_rels/document.xml.rels  
1288 2022-03-20 08:55 word/document.xml  
2429 2022-03-20 08:55 word/styles.xml  
853 2022-03-20 08:55 word/fontTable.xml  
257 2022-03-20 08:55 word/settings.xml  
1374 2022-03-20 08:55 [Content_Types].xml  
```  

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://tools.ietf.org/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:  

* CommonMark,  
* GitHub Flavored Markdown (GFM),  
* Markdown Extra.  

# Podstawy składni

Podany link: <https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet> zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.

## Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaku kratki  

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu  

![](7.png)

## Definiowanie list

![](8.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.  

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-  

## Wyróżnianie tekstu

![](9.png)

## Tabele

![](10.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

## Odnośniki do zasobów

\[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)  
`[odnośnik do pliku]`(LICENSE.&#8204;md)  
\[odnośnik do kolejnego zasobu][1]  
\[1]: <http://google.com> 

## Obrazki

!\[alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych   
!\[](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

## Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![](11.png)

## Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![](12.png)

# Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi  

1. marktext - https://github.com/marktext/marktext  
2. <https://hackmd.io/> online editor  
3. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”  

![](13.jpg)

# Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.  

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:  

<https://pandoc.org/demos.html>  

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: <https://pandoc.org/installing.html>  

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)  

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia  

![](14.png)  

![](15.png)  

![](16.png)  

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.  

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:  

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf  
